Dale G. Renlund elder
Rendíthetetlen elkötelezettség Jézus Krisztus iránt

Idén áprilisban abban a kiváltságban volt részem, hogy felszentelhettem a Kongói demokratikus köztársasági Kinshasa templomot.[1] Nem is lehet szavakkal kifejezni az örömet, amelyet a hithű kongóiakkal éreztünk, amint láttuk, hogy templom kerül felszentelésre a hazájukban.

A Kinshasa templomba belépők a Kongói vízesés című eredeti festményt láthatják.[2] Egészen egyedülálló módon emlékezteti a templomba járókat arra a rendíthetetlen elkötelezettségre, amely ahhoz szükséges, hogy Jézus Krisztushoz horgonyozzák magukat, és kövessék Mennyei Atyánk tervének szövetséges ösvényét. A festményen ábrázolt vízesés egy olyan szokást juttat eszünkbe, amely több mint száz évvel ezelőtt volt elterjedt a korai kongói keresztény megtértek körében.

Megtérésük előtt élettelen tárgyaknak hódoltak, és abban hittek, hogy a tárgyak természetfeletti erővel bírnak.[3] Megtérésüket követően sokan elzarándokoltak a Kongó-folyó számtalan vízesésének egyikéhez, például a Nzongo-vízeséshez.[4] E megtértek a korábban istenített tárgyaikat a vízesésbe hajították, ezzel jelezve Istennek és másoknak is, hogy elhagyták régi hagyományaikat, valamint elfogadták új hitüket Jézus Krisztusban. Szándékosan nem valamilyen csendes, sekély vízbe dobták ezeket a tárgyakat, hanem egy-egy hatalmas vízesés örvénylő vizébe, ahonnan már nem lehetett újra előkeríteni azokat. E cselekedetek a Jézus Krisztus iránti új, de megingathatatlan elkötelezettség jelei voltak.

Az emberek a világ más tájain és más korszakaiban is hasonlóképpen mutatták ki az elkötelezettségüket Jézus Krisztus iránt.[5] Az anti-nefi-lehiták néven ismert Mormon könyve-beli nép tagjai „letették lázadásuk fegyvereit…, mélyen eltemették őket a földbe… tanúbizonyság[ként] Isten… előtt…, hogy soha többé nem használ[ják] fegyver[eiket]”[6]. Ezzel ígéretet tettek arra, hogy Isten tanításait fogják követni, és sohasem hátrálnak ki az elkötelezettségükből. E tett volt a kezdete az Úrhoz való megtérésüknek,[7] valamint annak, hogy attól sohasem távolodnak el.

Megtérni az Úrhoz azt jelenti, hogy az ember elhagyja a régi hitrendszere által irányított tetteit, és egy új cselekvési irányt vesz fel, amely a Mennyei Atya tervébe, valamint Jézus Krisztusba és az Ő engesztelésébe vetett hiten alapszik. E változás többet jelent az evangélium tanításainak szellemi elfogadásánál. Formálja az önképünket, átalakítja az élet értelméről való ismereteinket, valamint Isten iránti változatlan hűséghez vezet. A Szabadítóhoz való horgonyzódással, valamint a szövetséges ösvény követésével ellentétes személyes vágyak elhalványulnak, és felváltja őket az eltökéltség a Mennyei Atya akaratának történő alárendelődés iránt.

Az Úrhoz való megtérés az Isten iránti megingathatatlan elkötelezettséggel kezdődik, majd ezen elkötelezettségnek a részünkké való alakításával folytatódik. Az ilyen elkötelezettség magunkévá tétele élethosszig tartó folyamat, melyhez türelem és folyamatos bűnbánat szükségeltetik. Végül pedig ez az elkötelezettség a lényünk részévé válik, az öntudatunkba ágyazódik, így mindig jelen lesz az életünkben. Éppúgy, ahogyan a saját nevünket sem felejtjük el, bármi is járjon éppen a fejünkben, éppen úgy sosem feledkezünk meg a szívünkbe vésett elkötelezettségről sem.[8]

Isten arra szólít bennünket, hogy teljesen elérhetetlen távolságra vessük el a régi útjainkat, és kezdjünk új életet Krisztusban. Ez akkor történik meg, amikor hitet fejlesztünk ki a Szabadítóban, mely folyamat a hittel rendelkezők tanúbizonyságának meghallásával veszi kezdetét.[9] A hit azután tovább mélyül, amint cselekedeteink révén egyre szilárdabban horgonyozzuk magunkat Őhozzá.[10]

Nos, kényelmes lenne, ha a hit gyarapodása oly módon terjedne, mint az influenza vagy a közönséges megfázás, hiszen akkor egy egyszerű „lelki tüsszentéssel” hitet építhetnénk másokban. Ez azonban nem így működik. A hit növelésének egyetlen módja az, ha az egyén hittel cselekszik. E tetteket gyakran mások által adott felhívások indítják el, azonban nem vagyunk képesek mások hitét „növelni”, ahogy nem hagyatkozhatunk kizárólag másokra a saját hitünk gyarapítása érdekében sem. A hitünk növeléséhez hitépítő tettek mellett kell döntenünk, mint az ima, a szentírás-tanulmányozás, az úrvacsoravétel, a parancsolatok betartása, valamint mások szolgálata.

Amint növekedik a Jézus Krisztusba vetett hitünk, Isten felkér bennünket, hogy ígéreteket tegyünk Neki. E szövetségek – ahogyan az ilyen ígéreteket nevezzük – a megtérésünk megnyilvánulásai. A szövetségek egyúttal lefektetik a lelki fejlődésünk biztos alapjait is. Amikor úgy döntünk, hogy megkeresztelkedünk, akkor elkezdjük magunkra venni Jézus Krisztus nevét,[11] és elhatározzuk, hogy azonosítjuk magunkat Ővele. Megfogadjuk, hogy Őhozzá hasonlóvá válunk és kifejlesztjük az Ő tulajdonságait.

A szövetségek a Szabadítóhoz horgonyoznak bennünket, és továbblendítenek bennünket a mennyei otthonunkhoz vezető ösvényen. A szövetségek hatalma segít megtartanunk a hatalmas szívbéli változást, elmélyíteni az Úrhoz való megtérésünket, valamint teljesebb mértékben elnyerni Krisztus képmását az ábrázatunkon.[12] A szövetségink iránti fél szívű elkötelezettség azonban semmit sem garantál számunkra.[13] Kísértést érezhetünk arra, hogy mellébeszéljünk, hogy régi útjainkat csendes vizekbe hajítsuk, illetve hogy lázadásunk fegyvereit a földből kiálló markolattal temessük el. Azonban a szövetségeink iránti érdektelen elkötelezettség nem nyitja meg a kaput Mennyei Atya és Jézus Krisztus megszentelő hatalma előtt.

A szövetségeink megtartása iránti elkötelezettségünk nem lehet feltételes, és nem idomulhat életünk változó körülményeihez. Istennel szembeni állandóságunknak a Kinshasa templom közelében hömpölygő, megbízható Kongó-folyóhoz hasonlónak kell lennie. E folyó – a világ többi folyamától eltérően – egész évben állandó vízhozamú[14], másodpercenként közel 42 millió liter vizet zúdítva az Atlanti-óceánba.

A Szabadító arra kérte a tanítványait, hogy legyenek éppen ilyen megbízhatóak és állhatatosak. Azt mondta: „Tehát határozzátok el szívetekben, hogy hajlandóak lesztek megtenni azon dolgokat, amelyeket én tanítok és parancsolok nektek.”[15] A szövetségeink betartása iránti „határozott” eltökéltség teszi lehetővé Isten tartós örömmel kapcsolatos ígéreteinek teljes megvalósulását.[16]

Számos hithű utolsó napi szent mutatta meg, hogy „határozott” az Istennel kötött szövetségei betartása terén, és örökre megváltozott. Három ilyen személyről szeretnék szólni: Mucioko Banza fivérről, Régine Banza nővérről, valamint Nkitabungi Mbuyi fivérről.

1977-ben a Banza család Kinshasában élt Zaire-ban, melyet most Kongói Demokratikus Köztársaságként ismerünk. Nagy tiszteletnek örvendtek protestáns egyházi közösségükben. Mivel tehetségesek voltak, az egyházuk megszervezte a fiatal család utazását Svájcba, hogy tanuljanak, valamint egyetemi ösztöndíjat biztosított számukra.

Mialatt Genfben éltek, az iskolába tartó buszjáraton Banza fivér gyakran látott egy kis gyülekezeti házat Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza felirattal. Azon gondolkodott: „Vajon Jézus Krisztusnak most, az utolsó napokban is vannak szentjei?” Végül úgy döntött, elmennek, és megnézik maguk.

A gyülekezet szeretetteljesen fogadta Banzáékat. Feltették égető kérdéseiket Isten természetét illetően, például: „Ha Isten lélek, akár a szél, akkor hogyan teremtethettünk az Ő képmására? Hogyan ülhet egy trónuson?” Soha nem kaptak kielégítő választ, mindaddig, amíg a misszionáriusok egy rövid tanítás keretében ki nem fejtették nekik a visszaállított tanokat. Amikor a misszionáriusok elmentek, Banzáék egymásra néztek és azt mondták: „Hát nem az igazságot hallottuk?” Továbbra is jártak az egyházba és találkoztak a misszionáriusokkal. Tudták, hogy a megkeresztelkedésük Jézus Krisztus visszaállított egyházában következményekkel jár majd. Elveszítik az ösztöndíjukat, visszavonják a vízumukat, és két gyermekükkel együtt el kell hagyniuk Svájcot. Azt választották, hogy 1979 októberében megkeresztelkednek és részesülnek a konfirmálásban.

Két héttel a keresztelésüket követően Banza fivér és Banza nővér visszatért Kinshasába, hazájuk első és második egyháztagjaként. A Genf Gyülekezet tagjai tartották velük a kapcsolatot, és segítettek nekik érintkezésbe lépni az egyházi vezetőkkel. Banzáékat arra buzdították, hogy hithűen várjanak a megígért időre, amikor Isten megalapítja egyházát Zaire-ban.

Mindeközben egy másik zaire-i cserediák – Mbuyi fivér – Belgiumban tanult. 1980-ban keresztelkedett meg a Brüsszel Egyházközségben. Röviddel utána Angliában szolgált teljes idejű missziót. Isten pedig véghezvitte az Ő csodáit. Mbuyi fivér országának harmadik egyháztagjaként tért vissza Zaire-ba. Szülői engedéllyel az ő családjának otthonában tartották az egyházi gyűléseket. 1986 februárjában kérelmet nyújtottak be az egyház hivatalos állami elismerése érdekében. Ehhez három zaire-i állampolgár aláírására volt szükség. A kérelem három boldog aláírója Banza fivér, Banza nővér és Mbuyi fivér voltak.

E derék egyháztagok felismerték az igazságot, amikor hallották; keresztelés által szövetséget kötöttek, mely a Szabadítóhoz horgonyozta őket. Jelképesen szólva egy örvénylő vízesésbe hajították régi útjaikat, nem lévén semmi szándék bennük, hogy azokat valaha is visszavegyék. A szövetség ösvénye pedig sohasem volt könnyű. A politikai zavargások, az egyházi vezetőkkel való rendszertelen kapcsolat, valamint a szentek közösségének kiépítésével járó kihívások könnyen eltántoríthatták volna a kevésbé elkötelezetteket. Banza fivér és nővér, valamint Mbuyi fivér azonban kitartottak a hitükben. Jelen voltak a Kinshasa templom felszentelésén, 33 évvel azután, hogy aláírták a kérvényt, amely az egyház hivatalos elismeréséhez vezetett Zaire-ban.

A Banza család itt van velünk ma a Konferenciaközpontban. Elkísérte őket két fiuk, Junior és Phil, valamint menyeik, Annie és Youyou. 1986-ban Junior és Phil volt az első két Zaire-ban megkeresztelt személy az egyházban. Mbuyi fivér kinshasai otthonából követi az eseményeket feleségével, Maguy-vel, valamint öt gyermekükkel.

E pionírok értik a szövetségek jelentését és következményeit, melyek révén eljutottak „az Úr, Istenük ismeretéhez, és oda, hogy örvendezzenek Jézus Krisztusban, Megváltójukban”[17].

Miként horgonyozhatjuk magunkat a Szabadítóhoz, és maradhatunk olyan hithűek, mint ők, valamint a kongói szentek további tízezrei, akik őket követték, illetve milliók még szerte a világon? A Szabadító megtanította nekünk, hogyan. Minden héten veszünk az úrvacsorából, és szövetséget kötünk Mennyei Atyánkkal. Ígéretet teszünk arra, hogy összekötjük saját önazonosságunkat a Szabadítóéval azon fogadalmunk által, miszerint hajlandóak vagyunk magunkra venni az Ő nevét, mindig emlékezni Őrá, valamint betartani a parancsolatait.[18] Ha lelkiismeretesen felkészülünk e szövetségekre, és érdemesen kötjük meg azokat minden héten, akkor ez a Szabadítóhoz horgonyoz bennünket, segít elültetni magunkban az elkötelezettséget,[19] illetve erőteljesen előrelendít minket a szövetséges ösvényen.

Arra kérlek benneteket, hogy kötelezzétek el magatokat a tanítványság egész életen át tartó folyamata mellett. Kössetek szövetségeket és tartsátok meg azokat! Vessétek régi útjaitokat mély, örvénylő vízesésekbe! Temessétek el teljesen lázadásotok fegyvereit, hogy a markolatuk ne álljon ki a földből! Jézus Krisztus engesztelése miatt, amennyiben szövetségeket köttök azzal a valódi szándékkal, hogy szilárdan tiszteletben tartjátok ezeket, azok örökre megáldják majd az életeteket. Egyre hasonlóbbá váltok majd a Szabadítóhoz, amint mindig emlékeztek Őrá, követitek Őt és imádjátok Őt. Bizonyságomat teszem arról, hogy Ő a szilárd alap. Rá számíthatunk, ígéretei pedig biztosak. Jézus Krisztus nevében, ámen.

A felszentelésre Russell M. Nelson elnök megbízása alapján 2019. április 14-én, virágvasárnap került sor. ↩

A Kongói vízesés David Meikle alkotása, aki a Kiubu-vízesésről készült fényképek alapján készítette azt. A Kiubu-vízesés mintegy 400 kilométerre északra található Lubumbashitól a Kongói Demokratikus Köztársaság délkeleti részén. ↩

Ezeket a tárgyakat inkisi néven ismerték kikongo nyelven, valamint fétiches néven franciául. Magyarul talán az amulett, a talizmán vagy a fétis szó a legmegfelelőbb rá. ↩

A Nzongo-vízesés című festmény is David Meikle alkotása, amelyet szintén fényképek alapján készített. A Nzongo-vízesés mintegy 130 kilométernyire található Kinshasától a Kongói Demokratikus Köztársaságban. A vízesést tápláló folyót úgy ismerték, mint Nzadi Inkisi, vagyis a „Talizmán-folyó”. Az elnevezés a szövegben ismertetett szokásra utal. ↩

Kr. u. 1000-ben az izlandi klánok fejei évente tartott, kéthetes gyűlésükön (Allting) találkoztak, mely egy nemhivatalos összejövetel volt, ahol mindenkire kötelező érvényű törvényeket hoztak. Egy Thorgeir nevű férfit kértek meg, hogy döntsön mindenki nevében arról, áttérnek-e a kereszténységre, vagy pedig folytatják az északi istenek tiszteletét. A sátrában töltött háromnapos elvonulást követően Thorgeir bejelentette döntését: a klánok keresztények lesznek. Thorgeir, visszatérve a falujába, fogta a skandináv isteneket ábrázoló becses bálványait, és egy vízesésbe vetette azokat, amelyet Godafoss, vagyis „Az istenek vízesése” néven ismernek. E tett jelezte Thorgeir teljes megtérését a kereszténységhez. ↩

Alma 23:13; 24:17–18. ↩

Lásd még Alma 23:6; David A. Bednar: Megtérni az Úrhoz. Liahóna, 2012. nov. 106–109. ↩

Lásd Ezékiel 11:19–20; 2 Korinthusbeliek 3:3. ↩

Lásd Rómabeliek 10:14, 17. ↩

Lásd Prédikáljátok evangéliumomat! Útmutató a misszionáriusi szolgálathoz (2008). 203. ↩

Lásd Dallin H. Oaks, “Taking upon Us the Name of Jesus Christ,” Ensign, May 1985, 82. ↩

Lásd Alma 5:12–14. ↩

Lásd Tan és szövetségek 82:10. ↩

A Kongó-folyó a világ legmélyebb, második legnagyobb vízhozamú, és kilencedik leghosszabb folyója. Mivel kétszer is keresztezi az Egyenlítőt, legalább egy szakasza mindig az esős évszakban van, ami egyenletes vízhozamot eredményez. A folyó egész éven át viszonylag állandó mennyiségű vizet szállít, átlagosan másodpercenként 41 000 köbméternyit, annak ellenére is, hogy az évek során ez a vízhozam ingadozhat (másodpercenként 23 000–75 000 köbméter között). ↩

Joseph Smith Translation, Luke 14:28 (in Luke 14:27, footnote b). ↩

Lásd 2 Nefi 9:18; Russell M. Nelson: Öröm és lelki túlélés. Liahóna, 2016. nov. 81–84. Nelson elnök ezt mondta: „Az öröm a hithűek ajándéka” (84. o.). ↩

Alma 37:9. ↩

Lásd Tan és szövetségek 20:77. 2019 júniusában a misszióvezetők számára tartott képzésen az úrvacsoravételt követően, mielőtt hivatalos üzenetére rátért volna, Russell M. Nelson elnök ezt mondta: „Az a gondolat ötlött fel bennem, hogy ma sokkal fontosabb volt az előkészített üzenetemnél az, hogy szövetséget kötöttem. Amikor az úrvacsorából vettem, szövetséget kötöttem, hogy hajlandó leszek magamra venni Jézus Krisztus nevét, és hogy hajlandó vagyok engedelmeskedni az Ő parancsolatainak. Gyakran hallom azt a kifejezést, hogy azért veszünk az úrvacsorából, hogy megújítsuk a kereszteléskor kötött szövetségeinket. Bár ez igaz, mégis jóval többről van szó. Új szövetséget kötöttem. Ti is új szövetséget kötöttetek. […] Nos, ezért cserébe Ő kijelenti, hogy az Ő Lelke mindig velünk lesz. Micsoda áldás ez!” ↩

Lásd 3 Nefi 18:12. ↩

Russell M. Nelson elnök
Tanúk, ároni papsági kvórumok és Fiatal Nők osztályok

Drága fivérek és nővérek! Csodálatos újra itt lenni veletek az általános konferencián. E hét folyamán eljárásrendbeli változtatások kerültek bejelentésre az egyház tagsága számára arra vonatkozóan, hogy ki szolgálhat tanúként a keresztelési és pecsételési szertartások során. Most szeretném kifejteni ezt a három pontot.

Az elhunytakért végzett helyettes általi kereszteléseknél bárki szolgálhat tanúként, aki rendelkezik érvényes templomi ajánlással, ideértve a korlátozott ajánlást is.

Bármely felruházott, érvényes templomi ajánlással rendelkező egyháztag szolgálhat tanúként élő vagy helyettes általi pecsételési szertartásoknál.

Az egyház bármely megkeresztelkedett tagja szolgálhat tanúként élő személy keresztelésénél. Ez a változás a templomon kívül végzett minden keresztelésre vonatkozik.

Ezek az eljárásrendbeli módosítások a folyamatot érintik, a mögöttes tan és szövetségek változatlanok, és ugyanúgy érvényben vannak minden szertartás esetében. E változtatások célja az, hogy nagy mértékben fokozzák a családok részvételét ezekben a szertartásokban.

Most azon okból is szeretnék szólni hozzátok, hogy ismertessek veletek néhány módosítást a fiataljainkat és a vezetőiket illetően.

Talán emlékeztek, hogy felkértem Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza fiataljait, hogy lépjenek be az Úr fiatalokból álló seregébe, és vegyenek részt napjaink legnagyszerűbb ügyében a világon: Izráel egybegyűjtésében.[1] Azért adtam ezt a felhívást a fiataljainknak, mert ők páratlanul tehetségesek mások felkarolásában és a hitelveik meggyőző módon való megosztásában. Az egybegyűjtés ügye alapvető részét képezi annak, hogy segítünk felkészíteni a világot és annak lakosait az Úr második eljövetelére.

Minden egyes egyházközségben az Úr fiatalokból álló serege élén egy püspök, Isten elkötelezett szolgája áll, akinek az elsődleges és legfontosabb felelőssége az, hogy gondot viseljen egyházközsége fiatal férfijaira és fiatal nőire. A püspök és a tanácsosai irányítják az ároni papság kvórumainak és a Fiatal Nők osztályainak munkáját az egyházközségben.

A most bejelentésre kerülő módosítások azzal a szándékkal adatnak, hogy segítsenek a fiatal férfiaknak és fiatal nőknek kifejleszteni szent személyes lehetőségeiket. Szeretnénk továbbá megerősíteni az ároni papsági kvórumokat és a Fiatal Nők osztályait, valamint támogatást nyújtani a püspököknek és más felnőtt vezetőknek e felnövekvő nemzedék számára végzett szolgálatukban.

Quentin L. Cook elder most kifejti a fiatal férfiakra vonatkozó módosításokat, ma este pedig, az általános női ülésen Bonnie H. Cordon nővér ismertetni fogja a fiatal nőket illető módosításokat.

Az Első Elnökség és a Tizenkettek egységesen támogatják a fiataljaink megerősítésére tett ezen erőfeszítéseket. Ó, mennyire szeretjük őket és imádkozunk értük! Ők „Izráel nagy reménysége, ígéret gyermekei”[2]. Teljes mértékű bizalmunkat fejezzük ki a fiataljaink iránt, akikért oly hálásak vagyunk. Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

Lásd Russell M. Nelson: Izráel nagy reménysége. (Világméretű áhítat fiataloknak, 2018. június 3.), HopeofIsrael.ChurchofJesusChrist.org. ↩

Izráel nagy reménysége. Himnuszok, 151. sz. ↩

Gerrit W. Gong elder
Szövetség általi összetartozás

Kedves testvérek! Egy történet szerint egy elemis gyermek imádkozni tanul. „Köszönöm az a betűt, a b betűt… a g betűt.” Imája folytatódik: „Köszönöm az x betűt, az ipszilont, a zét. Drága Mennyei Atyám! Köszönöm a számokat: az egyest, a kettest.” Az elemis tanító aggódik ugyan, de bölcsen kivár. A gyermek még ezt is mondja: „Köszönöm az ötöst, a hatost – és köszönöm az elemis tanítómat. Ő az egyetlen, aki hagyja, hogy végigmondjam az imámat.”

Mennyei Atya hallja minden gyermek imáját. Végtelen szeretettel hív minket, hogy jöjjünk, higgyünk és szövetségek révén tartozzunk Hozzá.

Ez a világ tele van délibábokkal, illúziókkal, bűvészmutatványokkal. Oly sok minden tűnik átmenetinek és felszínesnek. Amikor félredobjuk az álarcot, a színlelést, a közösségi oldalakon való tömeges tetszés- vagy nemtetszés-nyilvánításokat, akkor többre vágyunk a mulandó máznál, az illékony kapcsolatoknál vagy a világi önös érdekek keresésénél. Hála az égnek létezik út a lényegi válaszokhoz.

Amikor eljutunk Isten nagy parancsolataihoz, miszerint szövetség által szeressük Őt és a körülöttünk lévőket, akkor azt nem idegenekként vagy vendégekként tesszük, hanem az Ő otthonában lévő gyermekekként.[1] Ma is igaz a régi ellentmondás. Amikor a szövetséges összetartozás révén elveszítjük világi énünket, akkor találunk rá a legjobb örök énünkre és megvalósítjuk azt[2] – amely szabad, élő és valós –, valamint meghatározzuk a legfontosabb kapcsolatainkat. A szövetség általi összetartozás azt jelenti, hogy szent szertartások során ünnepélyes ígéreteket teszünk Istennek és egymásnak, majd pedig be is tartjuk ezeket, amelyek lehetővé teszik, hogy az isteniség hatalma megmutatkozzon az életünkben.[3] Amikor szövetségben átadunk mindent, amik csak vagyunk, akkor többé válhatunk, mint amik vagyunk. A szövetség általi összetartozás teret, keretet és erőt biztosít a fejlődésre. Életre és szabadulásra vezető hitet fakaszt.[4]

Az isteni szövetségek az Isten iránti és Istentől áradó szeretet forrásává válnak, ennélfogva pedig az egymás iránti és egymástól áradó szeretetévé is. Isten, a mi Mennyei Atyánk jobban szeret és ismer minket, mint mi saját magunkat. A Jézus Krisztusba vetett hit és a személyes változás – a bűnbánat – irgalmat, kegyelmet és megbocsátást eredményez. Ez az, ami vigaszt nyújt a halandóságban megtapasztalt fájdalomra, magányra és igazságtalanságra. Isten lévén Mennyei Atyánk azt szeretné, ha elnyernénk Isten legnagyobb ajándékát: az Ő örömét és az Ő örökkévaló életét.[5]

Istenünk a szövetség Istene. Természeténél fogva megtartja szövetségét és irgalmat mutat.[6] Szövetségei egészen addig fennmaradnak, „amíg az idő idő lesz és a föld fennáll, vagyis amíg egyetlen megszabadítható ember él annak színén”[7]. Nem arra szántak minket, hogy létbizonytalanságban és kétségek közt kóboroljunk, hanem hogy örvendezzünk „a halál kötelékeinél” erősebb,[8] becses szövetséges kapcsolatokban.

Isten szertartásai és szövetségei egyetemesek a követelményeikben és egyediek a lehetőségeikben. Isten igazságossága révén minden egyén mindenütt és minden korban részesülhet a szabadító szertartásokban. Az önrendelkezés fennáll: az egyének maguk választják meg, hogy elfogadják-e a felkínált szertartásokat. Isten szertartásai jelzőoszlopként állnak az Ő szövetségeinek ösvényén. Istennek a gyermekei hazavitelét célzó tervét a megváltás tervének, a szabadítás tervének, a boldogság tervének nevezzük. A megváltás, a szabadítás, a celesztiális boldogság azért lehetséges, mert Jézus Krisztus „véghezvitte ezt a tökéletes engesztelést”[9].

A szövetség általi összetartozás áldása nem más, mint Istenhez tartozni és együtt járni az Ő szövetségének ösvényén.

Először is, a szövetséges összetartozás középpontja Jézus Krisztus, „az újszövetség közbenjárój[a]”[10]. Minden dolog együtt munkálkodhat a javunkra, amikor megszenteltetünk „Krisztusban, …az Atya szövetségében”[11]. Minden jó és ígért áldás megadatik azoknak, akik mindvégig hithűen kitartanak. „[A]zoknak az áldott és boldog állapot[a], akik betartják Isten parancsolatait” nem más, mint áldottnak lenni „mind a fizikai, mind a lelki dolgokban”, valamint „Istennel lak[ni] a boldogság egy soha véget nem érő állapotában”[12].

Amikor tiszteletben tartjuk a szövetségeinket, néha úgy érezhetjük, mintha angyalok vennének körül minket. És körül is fognak venni: azok, akiket szeretünk és akik megáldanak minket a fátyolnak ezen az oldalán, valamint azok, akik a fátyol túloldalán szeretnek és áldanak meg minket.

Nemrégiben Gong nővér és jómagam a szövetség általi összetartozás gyengéd megnyilvánulását láttuk egy kórteremben. Egy fiatal apának sürgősen veseátültetésre volt szüksége. A családja sokat könnyezett, böjtölt és imádkozott, hogy kapjon vesét. Amikor hírt kaptak arról, hogy elérhetővé vált egy életmentő vese, a felesége halkan ezt mondta: „Remélem, a másik családdal minden rendben van.” A szövetséges összetartozást Pál apostol e szavakkal fejezte ki: „hogy együtt felbuzduljunk ti nálatok egymás hite által, a tiétek meg az enyém által”[13].

Az élet ösvényét járva olykor talán elveszítjük az Istenbe vetett hitünket, Ő azonban soha nem veszíti el a belénk vetett hitét. Mondhatjuk úgy is, hogy a verandáján mindig ég a lámpa. Arra hív minket, hogy jöjjünk vagy térjünk vissza az Ő ösvényét jelző szövetségekhez. Ölelésre tárt karokkal vár, „mikor pedig még távol [is vagyunk]”[14]. Amikor a hit szemével tekintünk létezésünk mintáira, ívére vagy összekötött pontjaira, akkor megláthatjuk az Ő gyengéd irgalmasságait és bátorítását, különösképpen a megpróbáltatásainkban, a bánatunkban és a kihívásainkban, de az örömeinkben szintén. Bármily gyakran botlunk vagy bukunk is el, ha továbbra is Őfeléje haladunk, akkor Ő segíteni fog nekünk, lépésről lépésre.

Másodjára, a Mormon könyve a szövetség általi összetartozás egy kézzelfogható bizonyítéka. A Mormon könyve a megígért eszköz Isten gyermekeinek egybegyűjtéséhez, melyet egy új szövetségként jövendöltek meg.[15] Amikor akár magunkban, akár másokkal, akár csendben, akár hangosan olvassuk a Mormon könyvét, megkérdezhetjük Istent „őszinte szívvel, igaz szándékkal, Krisztusba vetett hittel”, és a Szentlélek hatalma által megkaphatjuk Isten megerősítését arról, hogy a Mormon könyve igaz.[16] Ebbe beletartozik a megerősítés arról, hogy Jézus Krisztus a mi Szabadítónk, hogy Joseph Smith a visszaállítás prófétája, és hogy az Úr egyháza az Ő nevén neveztetik: Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza.[17]

A Mormon könyve ősi és mai szövetség által szól hozzátok, akik Lehi gyermekei vagytok, és akik „a próféták gyermekei”[18] vagytok. Elődeitek egy szövetséges ígéretet kaptak arra, hogy ti, az ő leszármazottai, fel fogjátok ismerni a hangot a Mormon könyvében, amely mintha a porból szólna.[19] Ez a hang, amelyet olvasás közben éreztek, bizonyságot tesz nektek, hogy „a szövetség gyermekei vagytok”[20] és Jézus Krisztus a ti Jó Pásztorotok.

A Mormon könyve Alma szavaival szólva mindannyiunkat arra hív, hogy lépjünk szövetségre az Úrral, „hogy szolgálni fog[juk] és betart[juk] parancsolatait, hogy még bőségesebben kitölthesse [ránk] Lelkét”[21]. Amikor szeretnénk jobbá válni – vagy ahogy valaki fogalmazta: „felhagyni a szenvedéssel és boldogan megélni a boldogságot” –, akkor nyitottá válhatunk az útmutatásra, a segítségre és az erőre. Szövetség által eljuthatunk oda, hogy Istenhez és hithű hívők közösségéhez tartozzunk és elnyerjük a Krisztus tanában[22] ígért áldásokat – már most.

A szövetség általi összetartozás harmadik vetülete az Isten minden gyermeke megáldására visszaállított papsági felhatalmazás és hatalom. Ebben az adományozási korszakban Keresztelő János, valamint Péter, Jakab és János apostolok megdicsőült hírnökökként jöttek el Istentől az Ő papsági felhatalmazásának visszaállítására.[23] Isten papsága és szertartásai megédesítik a földi kapcsolatokat és megpecsételhetik a szövetséges kapcsolatokat a mennyben.[24]

A papság megáldhat szó szerint a bölcsőtől a sírig – egy gyermek névadó áldásától egészen a sír felszenteléséig. A papsági áldások gyógyítanak, vigasztalnak, tanácsot adnak. Egy apa dühös volt a fiára, mígnem átjárta a megbocsátó szeretet, amikor gyengéd papsági áldást adott a fiának. Egy drága fiatal nő, aki egyedüli egyháztag a családjában, elbizonytalanodott Isten iránta érzett szeretetében, amíg sugalmazott papsági áldást nem kapott. Szerte a világon nemes pátriárkák készülnek fel lelkileg a pátriárkai áldások átadására. Amikor a pátriárka a fejetekre helyezi a kezét, akkor ő átérzi és kifejezi Isten irántatok táplált szeretetét. Kijelenti leszármazási ágatokat Izráel házában. Az Úrtól jövő áldásokat vetít előre. Egy pátriárka jellemzően figyelmes felesége elmesélte nekem, hogy a családjával miként hívják meg a Lelket azokon a napokon, amikor Apa pátriárkai áldásokat ad.

Végezetül: a szövetséges összetartozás áldásai akkor adatnak meg, amikor követjük az Úr prófétáját és örvendezünk a templomi szövetséges létben, ideértve a házasságot is. A szövetséges házasság akkor válik mennyeivé és örökkévalóvá, amikor a házastársunk és a családunk boldogságát mindennap a sajátunk elé helyezzük. Amikor az „én” „mi”-vé alakul, akkor együtt növekszünk. Együtt öregszünk meg, együtt fiatalodunk meg. Amikor az egész életen át való önfeladás révén megáldjuk egymást, azt fogjuk látni, hogy reményeink és örömeink megszentelődnek az időben és az örökkévalóságban.

Bár a helyzetek eltérőek, de amikor megteszünk minden tőlünk telhetőt, a tőlünk telhető legjobbat, valamint őszintén kérjük és keressük az Ő segítségét az úton, akkor az Úr utat fog mutatni nekünk a saját idejében és módján a Szentlélek által.[25] A házassági szövetségek kötelező érvényűek az azokat megkötők kölcsönös döntése szerint, ami emlékeztetőül szolgál arra, hogy Isten és mi magunk is tiszteletben tartjuk az önrendelkezést, valamint hogy részesülhetünk Isten segítségének áldásában, amikor együttesen törekszünk rá.

A családi nemzedékeken átívelő szövetség általi összetartozás gyümölcsei érezhetőek az otthonukban és a szívünkben. Engedjétek meg, hogy ezt néhány személyes példával szemléltessem.

Amikor Gong nővér és én egymásba szerettünk és a házasságot fontolgattuk, sokat tanultam az önrendelkezésről és a döntésekről. Egy ideig két külön országban, két külön földrészen végeztük iskolai tanulmányainkat. Ezért is mondhatom azt, hogy tényleg megdolgoztam azért a nemzetközi kapcsolatok doktoriért.

Amikor feltettem a kérdést: „Mennyei Atyám! Feleségül vegyem Susant?”, békességet éreztem. Amikor azonban megtanultam igaz szándékkal imádkozni: „Mennyei Atyám! Szeretem Susant és feleségül akarom venni. Ígérem, hogy a tőlem telhető legjobb férj és apa leszek”, amikor cselekedtem és meghoztam a legjobb döntéseket, akkor kaptam a legerősebb lelki megerősítéseket.

Mára a Gong és Lindsay FamilySearch családfák, történetek és fényképek segítenek nekünk felfedezni és kapcsolatot ápolni a nemzedékeken átívelő szövetséges összetartozás közösen megélt tapasztalata révén.[26] A mi nagy tiszteletben álló őseink közé tartozik:

Alice Blauer Bangerter dédmama, aki egyazon napon három házassági ajánlatot is kapott, majd később arra kérte a férjét, szereljen pedált a köpülőre, hogy egyszerre tudjon vajat köpülni, kötni és olvasni is.

Loy Kuei Char dédpapa a hátán cipelte a gyermekeit, családja szerény javait pedig egy szamár hátára kötözte, miközben átkeltek a Hawaii Nagy Szigetén lévő lávamezőkön. A Char család nemzedékeken átívelő elkötelezettsége és áldozathozatala ma is megáldja a családunkat.

Mary Alice Powell Lindsay nagyi öt kisgyermekkel maradt magára, amikor férje és legidősebb fia csupán néhány nap eltéréssel hirtelen elhunyt. 47 évig élt özvegyen, és a helyi vezetők és egyháztagok támogató szeretetével nevelte a családját. A sok-sok év alatt Nagyi megígérte az Úrnak, hogy ha segít neki, soha nem fog panaszkodni. Az Úr segített neki. Ő pedig soha nem panaszkodott.

Drága fivérek és nővérek! A Szentlélek tanúsága szerint mindennek, ami jó és örökkévaló, a középpontjában Istennek, a mi Örökkévaló Atyánknak, továbbá az Ő Fiának, Jézus Krisztusnak és az Ő engesztelésének élő valósága áll. Urunk, Jézus Krisztus az új szövetség Közbenjárója. A Jézus Krisztusról való bizonyságtétel a Mormon könyve egyik szövetséges célja.[27] Eskü és szövetség által Isten visszaállított papsági felhatalmazása azzal a szándékkal létezik, hogy megáldja Isten minden gyermekét, többek között a szövetséges házasság, a családok nemzedékei és az egyéni áldások által.

Szabadítónk kijelenti: „Én vagyok az Alfa és az Omega, Krisztus, az Úr; igen, bizony én vagyok ő, a kezdet és a vég, a világ Megváltója.”[28]

Ő, aki velünk volt a kezdetekkor, velünk van most is, minden szövetséges összetartozásunkban, mindvégig. Erről teszek bizonyságot Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

Lásd Isaac Watts, “My Shepherd Will Supply My Need,” Ensign, Sept. 2015, 73. ↩

Lásd Máté 10:39. ↩

Lásd Tan és szövetségek 84:20. ↩

Lásd Lectures on Faith (1985), 69. ↩

Lásd Tan és szövetségek 14:7. ↩

Lásd Tan és szövetségek 109:1. ↩

Moróni 7:36; lásd még Moróni 7:32. ↩

Tan és szövetségek 121:44. ↩

Tan és szövetségek 76:69. ↩

Zsidók 12:24; Tan és szövetségek 76:69; 107:19; lásd még Joseph Smith fordítás, Galátziabeliek 3:20 (a Szentíráskalauz 242. oldalán). ↩

Moróni 10:33; lásd még Tan és szövetségek 90:24; 98:3. ↩

Móziás 2:41. ↩

Rómabeliek 1:12; lásd még Móziás 18:8–9. ↩

Lukács 15:20. ↩

Lásd a Mormon könyve címlapját; Tan és szövetségek 84:57. ↩

Moróni 10:4. ↩

Lásd 3 Nefi 27:7–8; Tan és szövetségek 115:3. ↩

3 Nefi 20:25. ↩

Lásd 2 Nefi 26:16; 33:13. ↩

3 Nefi 20:26. ↩

Móziás 18:10. ↩

Lásd 2 Nefi 31:2, 12–13. ↩

Lásd Tan és szövetségek 13; 27:12; lásd még Bevezetés a Tan és szövetségekhez. ↩

Lásd Tan és szövetségek 128:8; lásd még 2 Mózes 19:5–6; Tan és szövetségek 84:40. Azok, akik érdemesen megtartják a szövetségeket, drága kinccsé, papok királyságává és szent néppé lesznek. A szövetségek megszentelnek. Azok, akik megtartják a szövetségeket, megszentelődnek az Úr előtt. ↩

Lásd Tan és szövetségek 8:2. ↩

A nemzedékek tanulhatnak egymástól, éppen úgy, ahogy minden egyes nemzedék tanul saját magától is. A keresztény író, Søren Kierkegaard oly találóan jegyzi meg: „Bármit tanuljon is egyik nemzedék a másiktól, az igazán emberit egyetlen nemzedék se tanulja el az elődeitől” (Fear and Trembling, ford. Vigilius Haufniensi [2018], 117.). ↩

Lásd a Mormon könyve címlapját. ↩

Tan és szövetségek 19:1. ↩

Henry B. Eyring elnök
Szentség és a boldogság terve

Kedves fivéreim és nővéreim! Erőért imádkoztam, hogy segíthessek nektek a személyes boldogságkeresésetekben. Néhányan talán már most is elég boldognak érzik magukat, azonban bizonyára senki sem utasítaná el az ajánlatot egy kicsivel több boldogságra. Bárki lelkesen fogadna el egy szavatolt ajánlatot a tartós boldogságra.

Éppen ez az ugyanis, amit Mennyei Atya, az Ő Szeretett Fia, Jézus Krisztus, valamint a Szentlélek kínál Mennyei Atya minden lélekgyermekének, aki most él, majd élni fog, illetve valaha is élt ezen a világon. Ezen ajánlatot olykor a boldogság tervének nevezik. Alma próféta is így nevezte, midőn fiát tanította, aki a bűn nyomorúságában dagonyázott. Alma tisztában volt azzal, miszerint a gonoszság sohasem lehet boldogság a fia számára – ahogyan Mennyei Atya egyetlen gyermeke számára sem.[1]

Azt tanította fiának, hogy a szentségben való gyarapodás a boldogsághoz vezető egyetlen ösvény. Egyértelművé tette, hogy a nagyobb szentség Jézus Krisztus engesztelése révén válik lehetővé, amely megtisztít és tökéletesít bennünket.[2] Kizárólag a Jézus Krisztusba vetett hit, a folyamatos bűnbánat, valamint a szövetségek megtartása révén tarthatunk igényt arra a tartós boldogságra, amelynek megtapasztalására és megtartására mindannyian oly hőn vágyunk.

Azért imádkozom ma, hogy segítségetekre lehessek annak megértésében, miszerint a nagyobb személyes szentségből nagyobb boldogság származik, hogy azután e meggyőződés szerint cselekedjetek. Ezután megosztom azt, amit saját magam tudok arról, mit tehetünk, hogy érdemesek legyünk a szentebbé válás ezen ajándékára.

A szentírások azt tanítják nekünk, hogy többek között akkor lehetünk megszentelve, illetve válhatunk szentebbé, amikor gyakoroljuk a Krisztusba vetett hitet,[3] kimutatjuk engedelmességünket,[4] bűnbánatot tartunk,[5] áldozatokat hozunk Őérte,[6] szent szertartásokban részesülünk, és megtartjuk az Ővele kötött szövetségeinket[7]. A szentség ajándékára való érdemesség alázatot,[8] szelídséget,[9] valamint türelmet[10] igényel.

A több szentségre törekvéssel kapcsolatos egyik élményemben a Salt Lake templomban volt részem. Első alkalommal léptem be a templomba, és nem sok mindent mondtak nekem arról, hogy mire számítsak. Láttam a szavakat az épületen: „Szentség az Úrnak” és „Az Úr háza”. Komoly várakozás érzése kerített hatalmába. Ugyanakkor bizonytalan voltam abban, vajon felkészültem-e a belépésre.

Édesanyám és édesapám előttem haladtak, ahogyan beléptünk a templomba. Megkértek, hogy mutassuk be az ajánlásunkat, ezzel igazolva az érdemességünket.

A szüleim ismerték a férfit az ajánlási pultnál, ezért elidőztek egy kissé, amíg szót váltottak vele. Előrementem egy hatalmas helyiségbe, ahol minden ragyogó fehér volt. Felnéztem a mennyezetre magasan felettem, és úgy tűnt, mintha az ég lenne ott. Abban a pillanatban egyértelmű benyomásom támadt arról, hogy én már jártam ott korábban.

Ám akkor egy nagyon lágy hangot hallottam – nem a sajátomat. A lágyan elhangzó szavak a következők voltak: „Még sohasem jártál itt. Egy, a születésed előtti pillanatra emlékszel. Ehhez hasonló szent helyen voltál. Érezted, ahogyan a Szabadító közeledik a helyhez, ahol álltál. És boldogságot éreztél, mert már alig vártad, hogy láthasd Őt.”

Ezen élmény a Salt Lake templomban mindössze egyetlen pillanat volt csupán. Emléke mégis még ma is békességet, örömet és csendes boldogságot kelt bennem.

Azon a napon számos leckét is tanultam. Az egyik közülük az volt, hogy a Szentlélek szelíd, halk hangon szól. Meghallom, amikor lelki békesség van a szívemben. A boldogság és az arról való bizonyosság érzésével tölt el, hogy egyre szentebbé válok. Ez pedig mindig magával hozza azt a boldogságot, amelyet azokban az első pillanatokban éreztem Isten templomában.

Ti is megfigyeltétek a saját életetekben és másokéban is a növekvő szentségből származó boldogság csodáját, miközben hasonlóbbá válunk a Szabadítóhoz. Az elmúlt hetekben olyanok ágya mellett álltam, akik a Szabadítóba vetett maradéktalan hittel és boldog ábrázattal voltak képesek szembenézni a halállal.

Egyikük egy férfi volt a családja körében. Halkan beszélgettek a feleségével, amint a fiammal beléptünk. Hosszú évek óta ismertem őket. Láttam Jézus Krisztus engesztelésének munkálkodását az életükben és a családtagjaik életében.

Közösen döntöttek úgy, hogy abbahagyják az élete meghosszabbítására irányuló orvosi kezeléseket. Csendes érzés töltötte be a szobát, amint beszélt velünk. Mosolyogva fejezte ki háláját az evangéliumért és annak rá, valamint szeretett családjára gyakorolt tisztító hatásaiért. Beszélt nekünk a templomi szolgálattal töltött boldog éveiről. E férfi kérésére a fiam megkente a fejét szentelt olajjal, én pedig megpecsételtem a megkenést. Eközben egyértelmű benyomásom támadt arról, hogy mondjam el neki, hogy hamarosan meglátja majd Szabadítóját, szemtől szemben.

Ígéretet tettem neki, hogy boldogságot, szeretetet, valamint a Szabadító jóváhagyását érzi majd. Lágyan mosolygott, miközben távoztunk. Hozzám intézett utolsó szavai ezek voltak: „Mondd meg Kathynek, hogy szeretem.” Feleségem, Kathleen, hosszú éveken át buzdította a férfi családjának nemzedékeit arra, hogy fogadják el a Szabadító felhívását, miszerint jöjjenek Őhozzá, kössenek szent szövetségeket és tartsák meg azokat, így válván érdemessé abból a nagyobb szentségből fakadó boldogságra.

Néhány órával később meghalt. Halála után néhány héttel az özvegye ajándékot hozott a feleségemnek és nekem. Mosolygott, miközben beszélgettünk. Jókedvűen újságolta: „Arra számítottam, hogy szomorú és magányos leszek. Mégis nagyon boldog vagyok! Szerintetek rendben van ez?”

Tudván, mennyire szerette a férjét, és mennyire megismerték, megszerették és mennyit szolgálták az Urat, elmondtam neki, hogy a boldogság érzései egy megígért ajándék annak eredményeként, hogy ő a hithű szolgálata révén szentebbé tétetett. A szentsége tette őt érdemessé erre a boldogságra.

Néhányan, akik hallják most ezt, azt kérdezhetik: „Én miért nem érzem a hithűeknek ígért békességet és boldogságot? Szörnyű megpróbáltatás során voltam hithű, mégsem érzek boldogságot.”

Még Joseph Smith próféta is szembekerült ezzel a próbatétellel. Enyhülésért imádkozott, amikor a Missouri állambeli Liberty fogházban raboskodott. Hithű volt az Úrhoz. Növekedett a szentségben. Mégis úgy érezte, hogy a boldogság megtagadtatik tőle.

Az Úr a türelemről szóló leckét tanította neki, amelyre valamikor mindannyiunknak szüksége lesz – sőt lehetséges, hogy hosszabb időszakokra is – a halandó próbatételünk során. Íme az Úr üzenete az Ő hithű és szenvedő prófétájának:

„És ha verembe vetnek, vagy gyilkosok kezébe, és halálos ítéletet mondanak rád; ha levetnek a mélybe; ha tajtékzó hullámok ármánykodnak ellened; ha ádáz szelek válnak ellenségeiddé; ha az egek sötétséget gyűjtenek, és az elemek mind összefognak, hogy eltorlaszolják az utat; és mindenekfelett, ha magának a pokolnak az állkapcsa tárja is ki nagyra a száját utánad, tudjad, fiam, hogy mindezen dolgok tapasztalatot adnak neked, és a javadra válnak majd.

Az Ember Fia mindezek alá ereszkedett. Te talán nagyobb vagy őnála?

Tarts ki tehát utadon, és a papság veled marad; mert az ő határaik ki vannak szabva, nem léphetik át. A te napjaid ismertek, és éveid nem számláltatnak kevesebbnek; ne félj tehát attól, amit az emberek tehetnek, mert Isten örökkön örökké veled lesz.”[11]

Az Úr éppen így oktatta Jóbot is, aki tetemes árat fizetett azért, hogy engedje az engesztelést szentebbé tenni őt. A Jóbról szóló bevezetőből tudjuk, hogy ő szent volt: „Vala Úz földén egy ember, a kinek Jób vala a neve. Ez az ember feddhetetlen, igaz, istenfélő vala és bűn-gyűlölő.”[12]

Aztán Jób elvesztette a vagyonát, a családját, sőt még az egészségét is. Talán emlékeztek rá, hogy Jób kétségbe vonta, miszerint a nagyobb szentsége, melyre a nagyobb csapás révén tett szert, nagyobb boldogságra jogosítaná fel. Jób számára úgy tűnt, a szentség gyötrelmet hozott neki.

Az Úr mégis ugyanazt a kiigazító leckét adta Jóbnak, mint Joseph Smithnek. Lehetővé tette, hogy Jób a szívszaggató helyzetét a lelki szemeivel lássa. Azt mondta:

„Nosza övezd fel, mint férfiú derekadat, én majd kérdezlek, te meg taníts engem!

Hol voltál, mikor a földnek alapot vetettem? Mondd meg, ha tudsz valami okosat!

Ki határozta meg mértékeit, ugyan tudod-é; avagy ki húzta el felette a mérő zsinórt?

Mire bocsátották le oszlopait, avagy ki vetette fel szegeletkövét;

Mikor együtt örvendezének a hajnalcsillagok, és Istennek minden fiai vigadozának?”[13]

Majd miután Jób megbánta, hogy Istent igazságtalannak nevezte, lehetőséget kapott, hogy megpróbáltatásait magasabb, szentebb szemszögből lássa. Bűnbánatot tartott.

„Jób pedig felele az Úrnak, és monda:

Tudom, hogy te mindent megtehetsz, és senki téged el nem fordíthat attól, a mit elgondoltál.

Ki az – mondod – a ki gáncsolja az örök rendet tudatlanul? Megvallom azért, hogy nem értettem; csodadolgok ezek nékem, és fel nem foghatom.

Hallgass hát, kérlek, én hadd beszéljek; én kérdezlek, te pedig taníts meg engem!

Az én fülemnek hallásával hallottam felőled, most pedig szemeimmel látlak téged.

Ezért hibáztatom magam és bánkódom a porban és hamuban!”[14]

Miután Jób bűnbánatot tartott, és így szentebb lett, az Úr megáldotta őt mindazon felül, amit elveszített. A legnagyobb áldás azonban Jób számára talán az volt, hogy a csapások és a bűnbánat révén növekedett a szentségben. Érdemessé vált arra, hogy nagyobb boldogságot élvezzen az élete hátralévő napjaiban.

A nagyobb szentség nem adatik meg csupán attól, mert kérjük. Akkor érkezik el, amikor megtesszük, ami szükséges ahhoz, hogy Isten megváltoztasson bennünket.

Russell M. Nelson elnök adta meglátásom szerint a legjobb tanácsot arra vonatkozóan, hogy miként haladhatunk a szövetség ösvényén a nagyobb szentség felé. Megmutatta az utat, amikor így buzdított:

„Tapasztaljátok meg, milyen megerősítő hatalommal bír a mindennapi bűnbánat: azaz, hogy minden egyes nappal egy kicsit jobban teljesítünk és jobbak vagyunk.

Amikor a bűnbánatot választjuk, akkor a változást választjuk! Engedjük a Szabadítónak, hogy önmagunk legjobb változatára formáljon minket. Azt választjuk, hogy lelkileg növekedünk és örömben részesülünk – az Őbenne való megváltás örömében. Amikor a bűnbánatot választjuk, akkor azt választjuk, hogy egyre hasonlóbbá válunk Jézus Krisztushoz!”

Nelson elnök ezután bátorítást is nyújtott nekünk a szentebbé válásra irányuló erőfeszítéseinkhez: „Az Úr nem vár el tőlünk tökéletességet… ezen [a ponton]. Azt azonban elvárja, hogy egyre tisztábbá váljunk. A mindennapi bűnbánat jelenti az ösvényt a tisztaság felé…”[15]

Dallin H. Oaks elnök egy korábbi konferenciai beszédében szintén segített nekem tisztábban megérteni, miként növekedhetünk a szentségben, illetve honnan tudhatjuk, hogy afelé haladunk-e. Azt mondta: „Miként tehetünk szert lelkiségre? Miként érhetjük el a szentség azon fokát, ahol a Szentlélek már állandó társunk lesz? Hogyan jutunk el oda, hogy e világ dolgait az örökkévalóság nézőpontjából szemléljük és értékeljük?”[16]

Oaks elnök válasza a Jézus Krisztusba, szerető Szabadítónkba vetett nagyobb hittel kezdődik. Ez vezet bennünket el oda, hogy naponta törekszünk a bűnbánatra, valamint arra, hogy emlékezzünk Őrá a parancsolatainak betartása által. E megnövekedett hit Jézus Krisztusban akkor érkezik el, amikor naponta lakmározunk az Ő szaván.

A Több szentséget adjál című himnusz egy módszert javasol arra, ahogyan segítségért imádkozhatunk a szentebbé válás során. A szerző bölcsen azt sugallja, hogy a szentség, amelyre törekszünk, egy szerető Isten ajándéka, amelyet idővel elnyerünk, miután mindent megtettünk. Biztosan emlékeztek az utolsó versszakra:

Adj több tisztaságot

És hithez erőt,

Hogy bűntelen álljak

A színed előtt.

Több áldást hadd kapjak

Királyságodban,

Hogy olyan lehessek,

Mint Te vagy, Uram.[17]

Bármilyen személyes körülmények között legyünk is, bárhol is járjunk a szövetség hazavezető ösvényén, találjanak megválaszolásra a nagyobb szentség érdekében mondott imáink. Tudom, hogy amikor könyörgésünk megadatik, gyarapodik majd a boldogságunk. Talán lassan jön el, de eljön. E bizonyosság egy szerető Mennyei Atyától és az Ő Szeretett Fiától, Jézus Krisztustól származik.

Bizonyságomat teszem arról, hogy Joseph Smith Isten prófétája volt, hogy Russell M. Nelson elnök az élő prófétánk ma. Az Atyaisten él és szeret bennünket. Azt szeretné, ha családokban hazajönnénk Őhozzá. Szerető Szabadítónk arra szólít, hogy kövessük Őt az odavezető úton. Ők már előkészítették az utat. Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

Lásd Alma 41:10. ↩

Lásd Alma 42:4–16. ↩

Lásd Apostolok cselekedetei 26:18; Ether 4:7. ↩

Lásd Tan és szövetségek 88:34. ↩

Lásd 3 Nefi 27:19–20. ↩

Lásd Tan és szövetségek 132:50. ↩

Lásd Tan és szövetségek 97:8. ↩

Lásd Hélamán 3:35. ↩

Lásd Tan és szövetségek 101:1–5. ↩

Lásd 1 János 3:2–3; Tan és szövetségek 112:13. ↩

Tan és szövetségek 122:7–9. ↩

Jób 1:1. ↩

Jób 38:3–7. ↩

Jób 42:1–6. ↩

Russell M. Nelson: Tehetjük jobban és lehetünk jobbak. Liahóna, 2019. máj. 68. ↩

Dallin H. Oaks, “Spirituality,” Ensign, Nov. 1985, 63. ↩

Több szentséget adjál. Himnuszok, 75. sz. ↩

Russell M. Nelson elnök
Záróbeszéd

Szeretett fivéreim és nővéreim! E történelmi jelentőségű konferencia végéhez érve köszönetet mondunk az Úrnak az üzenetekhez nyújtott sugalmazásért és a minket felemelő zenéért. Valóságos lelki lakomában volt részünk.

Tudjuk, hogy Jézus Krisztus visszaállított evangéliuma reményt és örömöt hoz majd azok számára, akik meghallják és megszívlelik az Ő tanát. Azt is tudjuk, hogy minden otthon a hit valódi szentélyévé válhat, ahol békesség, szeretet és az Úr Lelke lakozhat.

A visszaállítás koronaékszere természetesen nem más, mint a szent templom. Szent szertartásai és szövetségei döntő fontosságúak egy olyan nép felkészítésében, akik készen állnak a Szabadító üdvözlésére az Ő második eljövetelekor. Jelenleg 166 felszentelt templomunk van, és még több is fog épülni.

Minden új és felújított templom felszentelését megelőzően nyílt napok kerülnek majd megtartásra. Számos, nem a mi hitünket valló barátunk vesz majd részt körbevezetéseken e templomokban, és tanul majd valamit a templom áldásairól. E látogatók némelyike pedig késztetést fog érezni arra, hogy többet tudjon meg. Néhányan őszintén azt kérdezik majd, hogy miként válhatnának jogosulttá a templom áldásaira.

Az egyház tagjaiként készen kell állnunk a kérdéseik megválaszolására. Elmagyarázhatjuk, miszerint a templom áldásai bárki és mindenki számára elérhetőek, aki felkészül azokra. Azonban mielőtt beléphetnének egy felszentelt templomba, jogosulttá kell válniuk arra. Az Úr azt szeretné, ha minden gyermeke részesülne az Ő templomában elérhető örökkévaló áldásokban. Ő meghatározta, mit kell megtennie minden egyes embernek, hogy jogosulttá váljon az Ő szent házába való belépésre.

Egy ilyen tanítási helyzet jó kiindulópontja, ha felhívjuk a figyelmet a templom homlokzatára vésett szavakra: „Szentség az Úrnak. Az Úr háza.” Henry B. Eyring elnök mai üzenete és sokan mások is arra ihlettek minket, hogy váljunk szentebbé. Minden templom egy szent hely; minden templomlátogató arra törekszik, hogy szentebbé váljon.

A templomba történő belépés valamennyi feltétele a személyes szentséggel kapcsolatos. E felkészültség megállapításához minden személy, aki élvezni kívánja a templom áldásait, két interjún esik majd át: először egy püspökkel, egy püspökségi tanácsossal vagy egy gyülekezeti elnökkel; másodszor pedig egy cövek- vagy misszióelnökkel, vagy annak valamely tanácsosával. Ezen interjúk során számos kérdést tesznek majd fel.

E kérdések némelyike a közelmúltban átszerkesztésre került a tisztább érthetőség érdekében. Most ismertetni szeretném ezeket a számotokra:

Van hited Istenben, az Örökkévaló Atyában; az Ő Fiában, Jézus Krisztusban; és a Szentlélekben; és van Róluk bizonyságod?

Van bizonyságod Jézus Krisztus engeszteléséről, valamint Szabadítódként és Megváltódként betöltött szerepéről?

Van bizonyságod Jézus Krisztus evangéliumának visszaállításáról?

Támogatod Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza elnökét a prófétaként, látnokként és kinyilatkoztatóként, valamint az egyetlen olyan személyként a földön, akinek felhatalmazása van az összes papsági kulcs használatára?

Támogatod az Első Elnökség és a Tizenkét Apostol Kvórumának tagjait mint prófétákat, látnokokat és kinyilatkoztatókat?

Támogatod az egyház többi általános felhatalmazottját és helyi vezetőit?

Az Úr azt mondta, hogy „minden dolgot tisztaságban” tegyünk Őelőtte (Tan és szövetségek 42:41).

Erkölcsi tisztaságra törekszel a gondolataidban és a viselkedésedben?

Betartod a nemi erkölcsösség törvényét?

Követed Jézus Krisztus egyháza tanításait a családtagjaiddal és másokkal való magán- és nyilvános viselkedésedben?

Támogatsz vagy pártolsz olyan tanítást, gyakorlatot vagy tant, amely ellentétes Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza által elfogadottakkal?

Igyekszel megszentelni a sabbat napját otthon és az egyházban is; részt venni a gyűléseiden; felkészülni és érdemesen venni az úrvacsorából; valamint az életedet az evangélium törvényeivel és parancsolataival összhangban élni?

Igyekszel becsületesnek lenni mindenben, amit teszel?

Teljestized-fizető vagy?

Érted és betartod a Bölcsesség szavát?

Van bármilyen pénzügyi vagy egyéb kötelezettséged egy korábbi házastárs vagy gyermekek felé?

Ha igen, akkor mindeddig eleget tettél ezeknek a kötelezettségeknek?

Betartod a szövetségeket, amelyeket a templomban kötöttél, beleértve a templomi alsóruha viselését is, ahogyan arra a felruházás során utasítást kaptál?

Vannak olyan súlyos bűnök az életedben, amelyeket papsági felhatalmazottakkal szükséges rendezni a bűnbánatod részeként?

Érdemesnek tartod magad arra, hogy belépj az Úr házába, és részt vegyél templomi szertartásokon?

Ezeket az átdolgozott templomi ajánlási kérdéseket holnap juttatjuk el az egyház vezetői számára világszerte.

E kérdések őszinte megválaszolásán túl értelemszerűen elvárás az is, hogy minden felnőtt templomlátogató viselje a papság szent alsóruháját a megszokott ruházata alatt. Az alsóruha egy belső elköteleződést jelképez arra vonatkozóan, hogy nap mint nap törekszünk az Úrhoz hasonlóbbá válni. Arra is emlékeztet minket, hogy mindennap maradjunk hithűek a megkötött szövetségekhez, és hogy nap mint nap magasabb és szentebb módon járjunk a szövetség ösvényén.

Most egy pillanat erejéig a fiataljainkhoz szeretnék szólni. Buzdítunk benneteket, hogy váljatok jogosulttá korlátozott templomi ajánlásokra. Számotokra csak azokat a kérdéseket teszik majd fel, amelyek rátok vonatkoznak a helyettes általi keresztelés és konfirmálás szertartásaira való felkészülésetekben. Nagyon hálásak vagyunk az érdemességetekért és a hajlandóságotokért, hogy részt vegyetek e szent templomi munkában. Köszönjük nektek!

Az Úr házába való belépéshez szükséges egyéni érdemesség nagymértékű egyéni lelki felkészülést követel. Az Úr segítségével azonban semmi sem lehetetlen. Bizonyos értelemben egyszerűbb felépíteni egy templomot, mint felépíteni egy olyan népet, akik készen állnak egy templomra. Az egyéni érdemesség az elme és a szív teljes átalakítását követeli meg, hogy az Úrhoz hasonlóbbá váljunk, és becsületes állampolgárok, jobb példák és szentebb emberek legyünk.

Bizonyságomat teszem, hogy az ilyen felkészítő munka megszámlálhatatlan áldást hoz ebben az életben és felfoghatatlan áldásokat az eljövendő életre, beleértve a családi egységetek állandósítását az egész örökkévalóságon át „a boldogság egy soha véget nem érő állapotában”[1].

Most pedig egy másik témára szeretnék áttérni: a jövő évre vonatkozó tervekre. A 2020-as év tavaszán lesz pontosan 200 éve, hogy Joseph Smith átélte az isteni megjelenést, amelyet az első látomásként ismerünk. Az Atyaisten és Szeretett Fia, Jézus Krisztus megjelentek Joseph Smithnek, egy 14 éves fiatalnak. Ez az esemény jelezte Jézus Krisztus evangéliuma annak teljességében való visszaállításának beköszöntét, pontosan a Szent Bibliában megjövendöltek szerint.[2]

Ezt mennyei hírnökök látogatásának sorozata követte, beleértve Morónit, Keresztelő Jánost, valamint a korai apostolokat: Pétert, Jakabot és Jánost. Őket további hírnökök követték, köztük Mózes, Éliás és Illés. Mindegyikük isteni felhatalmazást hozott magával Isten gyermekeinek újbóli megáldására a földön.

Csodálatos módon megkaptuk a Mormon könyvét is: egy másik tanúbizonyságot Jézus Krisztusról, a Szent Biblia társszentírását. A Tan és szövetségekben és a Nagy értékű gyöngyben közzétett kinyilatkoztatások is nagyban gazdagították a tudásunkat Isten parancsolatairól és az örökkévaló igazságról.

A papság kulcsai és hivatalai visszaállíttattak, beleértve az apostol, a hetvenes, a pátriárka, a főpap, az elder, a püspök, a pap, a tanító és a diakónus hivatalát. Továbbá a Segítőegyletben, az Elemiben, a Fiatal Nők szervezetében, a Vasárnapi Iskolában és más egyházi elhívásokban bátran szolgáló, az Urat szerető nők is mind elengedhetetlen részét képezik Jézus Krisztus evangéliuma annak teljességében való visszaállításának.

Ezért hát a 2020-as évet a 200. évforduló évének nevezzük ki. A jövő évi áprilisi általános konferencia minden eddigi konferenciától különbözni fog. Remélem, hogy az elkövetkezendő hat hónapban minden egyháztag és minden család felkészül majd egy páratlan konferenciára, amely a visszaállított evangélium alapjairól emlékezik majd meg.

A felkészüléseteket megkezdendő érdemes lehet újra elolvasnotok Joseph Smith beszámolóját az első látomásról a Nagy értékű gyöngyben feljegyzettek szerint. A jövő évi Jöjj, kövess engem! tananyagunk a Mormon könyve. Érdemes lehet elmélkednetek néhány fontos kérdésen, például, hogy „Miként lenne más az életem, ha a Mormon könyvéből szerzett tudásomat hirtelen elvennék tőlem?” vagy „Milyen hatással voltak rám és a szeretteimre az első látomást követő események?” Továbbá, mivel megjelentek a Mormon könyve rövidfilmek, érdemes lehet beépítenetek azokat az egyéni és családi tanulmányozásotokba.

Válasszátok ki a saját kérdéseiteket. Készítsétek el a saját terveteket. Merüljetek el a visszaállítás dicsőséges fényében. Amint így tesztek, a jövő áprilisi általános konferencia nemcsak emlékezetes, hanem felejthetetlen is lesz.

Befejezésül szeretetemet és áldásomat hagyom veletek, hogy mindannyian boldogabbá és szentebbé válhassatok minden múló nappal. Eközben pedig biztosak lehettek abban, hogy a kinyilatkoztatás folytatódik az egyházban, és az Úr irányítása alatt nem is ér véget addig, amíg „Isten céljai meg nem valósulnak, és a nagy Jehova azt nem mondja: a munka elvégeztetett”[3].

Ezt az áldást adom nektek, megerősítve az irántatok érzett szeretetemet, az arról való bizonyságommal, hogy Isten él! Jézus a Krisztus. Ez az Ő egyháza, és mi vagyunk az Ő népe. Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

Móziás 2:41. ↩

Lásd Ésaiás 2:2; 29; Ezékiel 37:15–20, 26–28; Dániel 2:44; Ámós 3:7; Apostolok cselekedetei 3:21; Efézusbeliek 1:10; Jelenések 14:6. ↩

Az egyház elnökeinek tanításai: Joseph Smith (2007). 148. ↩

M. Russell Ballard elnök
Irányítást adni a lelkünknek a testünk felett

Drága fivéreim és nővéreim! A tavaly októberi általános konferencia közeledtével úgy készítettem el a konferenciai beszédemet, hogy a Joseph F. Smith elnök által 1918. október 3-án kapott, a lélekvilágról szóló látomás 100. évfordulóját emeljem ki benne.

Néhány nappal azután, hogy leadtam a beszédemet fordításra, az én szeretett örök társam, Barbara, befejezte halandó próbatételét és a lélekvilágba távozott.

Miközben a napok hetekbe, majd hónapokba fordultak, mostanra pedig már egy év is eltelt Barbara távozása óta, azt veszem észre, hogy egyre inkább értékelem ezt a szentírást: „Éljetek együtt szeretetben olyannyira, hogy siratjátok azok elvesztését, akik meghalnak”[1]. Barbarával abban az áldásban volt részünk, hogy 67 éven keresztül éltünk „együtt szeretetben”. Nagyon is valós módon tapasztalom meg, hogy mit jelent siratni „azok elvesztését”, akiket szeretünk. Ó, mennyire szeretem őt, és mennyire hiányzik nekem!

Úgy gondolom, legtöbben nem értékeljük teljes mértékben, hogy mi mindent tesznek értünk mások, amíg el nem távoznak. Tudatában voltam annak, hogy Barbara mindig elfoglalt, de nem fogtam fel teljes mértékben, mennyire lefoglalja az idejét a család, az egyház és a közösség. Az évek során sok ezerszer megismételt, mindennapos odaadó erőfeszítései működtették a családunkat. És közben a családunkból soha senki nem hallotta, hogy felemelte volna a hangját vagy kiejtett volna egy barátságtalan szót.

Az elmúlt év során elárasztottak az emlékek. Belegondoltam, milyen fizikai megerőltetéssel járt az a döntése, hogy hét gyermek anyja lesz. Az otthonteremtés volt az egyetlen életpálya, melyre valaha is vágyott, és minden tekintetben tökélyre fejlesztette ezt a hivatást.

Gyakran felmerült bennem, hogy vajon mi módon követi figyelemmel a gyermekeinket és engem. Már önmagában az étkezések előkészítése félelmetes feladat volt, nem is beszélve a család által hetente termelt mosnivaló-hegyekről, illetve arról, hogy minden gyereknek legyenek megfelelő méretű cipői és ruhái. Hozzá fordultunk számtalan olyan egyéb témában, melyek fontosak voltak számunkra. És mivel nekünk fontosak voltak, neki is fontosak voltak. Egyszóval elképesztő volt – feleségként, anyaként, barátként, szomszédként és Isten leányaként is.

Most, hogy már továbbment, örülök annak, hogy élete utolsó néhány hónapjában az irodából hazaérve mindig úgy döntöttem, odaülök mellé, és a kezét megfogva megnézem vele valamelyik kedvenc zenés filmjének a végét – újra és újra, mert az Alzheimer-kór miatt nem emlékezett rá, hogy előző délután is azt nézte. Ezeknek a különleges, kéz a kézben töltött időknek az emléke most rendkívül becses számomra.

Fivérek és nővérek! Kérlek, ne szalasszátok el azokat a lehetőségeket, amikor szeretettel a családtagjaitok szemébe nézhettek! Gyermekek és szülők! Forduljatok egymás felé, és fejezzétek ki a szereteteteket és a megbecsüléseteket! Hozzám hasonlóan néhányotok egy nap arra ébredhet, hogy már elmúlt ennek a fontos közlésnek az ideje. Éljetek együtt minden egyes nap úgy, hogy hálával, jó emlékekkel, szolgálattal és sok szeretettel van tele a szívetek.

Az elmúlt év során minden eddiginél tudatosabban töprengtem el Mennyei Atyánk tervén. Amikor a fiát, Koriántont tanította, Alma „a boldogság nagyszerű terv[ének]”[2] nevezte ezt.

A tervre gondolva nekem most egyre csak az „újraegyesülés” szó jut eszembe. Ennek a szerető Mennyei Atyánk által készített tervnek a középpontjában a családi újraegyesülés dicső lehetősége áll – férj és feleség, szülők és gyermekek, Isten háznépe nemzedékeinek örök viszontlátása.

Ez a gondolat vigaszt nyújt nekem, és annak bizonyosságát, hogy újra Barbarával leszek majd. Bár élete vége felé testileg szenvedett, a lelke erős, nemes és tiszta maradt. Minden dologban felkészült arra, hogy amikor eljön a nap, akkor magabiztosan és békés meggyőződéssel állhasson „Isten örömet adó törvényszéke”[3] elé. Én viszont itt vagyok, két nap híján 91 évesen, és még mindig eltűnődöm rajta, hogy készen állok-e. Vajon mindent megteszek, amit meg kell tennem azért, hogy újra a karomban tarthassam majd?

Az élet legegyszerűbb, legalapvetőbb bizonyossága ez: mindannyian meg fogunk halni. Érjen ez a halál idős korban vagy fiatalon, könnyen vagy nehezen, gazdagon vagy ínségben, szeretettel körülvéve vagy magányosan, de senki nem kerüli el.

Néhány évvel ezelőtt Gordon B. Hinckley elnök mondott erről valami különösen jelentőségteljeset: „Mily édes bizonyosságot, mily vigaszt adó békességet nyújt az a tudat, hogy ha a megfelelő módon házasodunk, és a megfelelő módon élünk, akkor a kapcsolatunk a halál bizonyossága és az idő múlása ellenére folytatódni fog.”[4]

Az biztos, hogy én jól házasodtam. Ehhez nem férhet kétség. Azonban Hinckley elnök szerint ez nem elegendő. Megfelelő módon is kell élnem.[5]

Napjainkban nem is olyan egyszerű megmondani, hogyan éljünk „megfelelő módon”, különösen akkor, ha túl sok időt töltünk a közösségi médián, ahol bárki kijelenthet valós igazságokat éppen úgy, mint hamis elképzeléseket Istenről és az Ő gyermekeire vonatkozó tervéről. Szerencsére az egyház tagjainak rendelkezésére állnak örökkévalóan igaz evangéliumi tantételek, hogy tudhassuk, milyen életet élve lehetünk a leginkább felkészültek, amikor meghalunk.

Néhány hónappal a születésem előtt apostol nagyapám, Melvin J. Ballard elder mondott egy olyan beszédet, mely néhányak számára rámutatott annak lényegére, hogy mit jelent megfelelő módon élni. „Küzdelem a lélekért” című beszéde a fizikai testünk és az örökkévaló lelkünk közötti folyamatos harcra összpontosított.

Azt mondta: „A legnagyobb konfliktus, mellyel bármely férfi vagy nő valaha is szembesül…, az a saját magával vívott csata”. Kifejtette, hogy Sátán – a lelkünk ellensége – „a test vágyain, kívánságain és törekvésein” keresztül támad minket.[6] A legfőbb csata tehát az isteni és lelki természetünk, illetve az érzéki, természetes ember között folyik. Testvérek, ne feledjétek, hogy lelki segítséget kaphatunk a Szentlélek hatásán keresztül, aki „mindenre megtanít[hat] titeket”[7]. A papság hatalmán és áldásain keresztül is érkezhet segítség.

Most felteszem a kérdést, hogy nálatok hogy áll ez a csata?

David O. McKay elnök szerint „az ember földi létezése nem más, mint annak próbája, vajon olyan dolgokra fogja-e összpontosítani erőfeszítéseit, elméjét, lelkét, melyek fizikai természetének jóllétéhez és megelégedettségéhez járulnak hozzá, vagy élete fő törekvésének a lelki tulajdonságok kialakítását teszi-e”[8].

Ez az érzéki és lelki természetünk közötti csata nem újkeletű dolog. Népéhez intézett utolsó beszédében Benjámin király azt tanította, hogy „a természetes ember ellensége Istennek; az volt Ádám bukása óta, és az is lesz örökkön-örökké, hacsak nem enged a Szent Lélek hívásainak, és nem vetkőzi le a természetes embert és válik szentté az Úr, Krisztus engesztelése által”[9].

Pál apostol tanításában „a test szerint valók a test dolgaira gondolnak; a Lélek szerint valók pedig a Lélek dolgaira.

Mert a testnek gondolata halál; a Lélek gondolata pedig élet és békesség.”[10]

Nyilvánvalónak tűnik számomra, hogy az ebben az életben megtanulható egyik legfontosabb dolog az, hogy mi módon helyezzük előtérbe az örök, lelki természetünket, és vonjuk irányításunk alá a gonosz vágyainkat. Ennek nem kellene oly nagyon bonyolultnak lennie. Végtére is a lelkünk, amely sokkal régebbi a fizikai testünknél, a halandóság előtti birodalomban már sikerrel járt abban, hogy a gonoszság helyett az igazlelkűséget válassza. E föld megalkotása előtt a lélekvilágban éltünk, Mennyei Szülők fiaiként és leányaiként, akik szerettek és még most is szeretnek minket.

És bizony, ebben a halandóság előtti birodalomban az egész életünkre kiható döntéseket kellett meghoznunk. Mindenki, aki valaha is élt vagy valaha is élni fog ezen a bolygón, meghozta azt a létfontosságú döntést, hogy elfogadja Mennyei Atyának a mi szabadításunkra vonatkozó tervét. Tehát úgy jöttünk a földre, hogy az addigi eredményeink sikeres lelki természetről és örök rendeltetésről tanúskodtak.

Gondoljatok bele ebbe egy pillanatra. Valójában ezek vagytok ti és én is, és mindig is ezek voltunk: Istennek egy olyan fia vagy leánya, aki lelki gyökerekkel rendelkezik az örökkévalóságban, a jövőjében pedig végtelen lehetőségek burjánzanak. Elsősorban, legfőképp és mindig is lelki lények vagytok. Így hát amikor úgy döntünk, hogy az érzéki természetünket a lelki természetünk elé helyezzük, akkor olyasvalami mellett döntünk, ami ellentétes a valódi, igazi, hiteles, lelki énünkkel.

Az viszont nem kérdéses, hogy a testi és a földi impulzusok megbonyolítják a döntéshozatalt. A halandóság előtti lélekvilág és e halandó világ között húzódó felejtés fátyla miatt szem elől téveszthetjük az Istenhez fűződő kapcsolatunkat és a lelki természetünket, érzéki természetünk pedig elsőbbséget adhat annak, amit éppen most akarunk. Annak megtanulása, hogy a Lélek dolgait válasszuk a test dolgai előtt, az egyik elsődleges ok, amiért ez a földi lét részét képezi Mennyei Atya tervének. Továbbá szintén ezért épült a terv a mi Urunk és Szabadítónk, Jézus Krisztus engesztelésének szilárd, biztos alapjára, hogy a bűneink – köztük az akkor elkövetett hibákkal, amikor engedünk a testnek – állandó bűnbánat által legyőzhetőek legyenek, és a lelki dolgokra összpontosítva élhessünk. Most van itt az ideje testi vágyaink irányításunk alá vonásának, hogy megfeleljünk Krisztus lelki tanának. Ezért nem halogathatjuk a bűnbánatunk napját.[11]

A bűnbánat ily módon a saját magunkkal vívott csata mellőzhetetlen fegyverévé válik. A legutóbbi általános konferencián Russell M. Nelson elnök erre a csatára utalva így figyelmeztetett minket: „Amikor a bűnbánatot választjuk, akkor a változást választjuk! Engedjük a Szabadítónak, hogy önmagunk legjobb változatára formáljon minket. Azt választjuk, hogy lelkileg növekedünk és örömben részesülünk – az Őbenne való megváltás örömében. Amikor a bűnbánatot választjuk, akkor azt választjuk, hogy egyre hasonlóbbá válunk Jézus Krisztushoz!”[12]

Minden este, amikor Mennyei Atyámhoz intézett imában áttekintem a napomat, megbocsátást kérek, ha valami rosszat tettem, és megígérem, hogy másnap megpróbálok jobbnak lenni. Úgy hiszem, hogy ez a rendszeres napi bűnbánat segít a lelkemnek emlékeztetni a testemet arra, hogy kié a vezető szerep.

Egy másik erőforrás a hetente mindannyiunk előtt nyitva álló lehetőség a lelki felfrissülésre azáltal, hogy a mi Urunk és Szabadítónk, Jézus Krisztus irántunk érzett tökéletes szeretetére és engesztelésére emlékezve veszünk az úrvacsorából.

Fivérek és nővérek! Arra buzdítalak benneteket, hogy lassítsatok le egy kicsit, és gondoljátok át, vajon hogy álltok az érzéki természetetek legyőzésében és az isteni, lelki természetetek megerősítésében, hogy amikor eljön az idő, akkor a szeretteitek örömteli viszontlátására léphessetek át a lélekvilágba – amiről bizonyságot teszek és amiért alázatosan imádkozom, az Úr Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

Tan és szövetségek 42:45. ↩

Alma 42:8. ↩

Jákób 6:13. ↩

Az egyház elnökeinek tanításai: Gordon B. Hinckley (2016). 158. ↩

Az Úr kinyilatkoztatta, hogy a megígért áldások elnyeréséhez a szövetségeink szerint kell élnünk (lásd Tan és szövetségek 82:10; 132:5–7, 19). ↩

Melvin J. Ballard, “Struggle for the Soul” (address given at the Salt Lake Tabernacle, May 5, 1928). ↩

János 14:26. ↩

Vö. Az egyház elnökeinek tanításai: David O. McKay (2003). 15. ↩

Móziás 3:19. ↩

Rómabeliek 8:5–6. ↩

Lásd Alma 34:33. ↩

Russell M. Nelson: Tehetjük jobban és lehetünk jobbak. Liahóna, 2019. máj. 67. ↩

Ulisses Soares elder
Vegyük fel a keresztünket!

Kedves testvérek! Csodálatos tanításokat kaptunk a vezetőinktől az elmúlt két nap során. Bizonyságomat teszem nektek arról, hogy ha törekszünk ezen sugalmazott és időszerű tanítások alkalmazására az életünkben, akkor az Úr az Ő kegyelme révén segít majd mindannyiunknak a keresztünk hordozásában, és könnyűvé teszi majd a terheinket.[1]

Miközben Cézárea Filippi közelében tartózkodott, a Szabadító feltárta tanítványai előtt, milyen szenvedéseket tapasztal majd meg a vének, a főpapok és az írástudók miatt Jeruzsálemben. Kifejezetten az Ő haláláról és dicsőséges feltámadásáról tanította őket.[2] Abban az időszakban a tanítványai még nem értették teljesen az Ő isteni küldetését a földön. Maga Péter is, hallván a Szabadító szavait, félrevonta Őt, és feddőn szólt Hozzá, mondván: „Mentsen Isten, Uram! Nem eshetik ez meg te véled.”[3]

Segítségképpen, hogy tanítványai megértsék, miszerint az Ő munkájához hozzá tartozik az alárendeltség és a szenvedés is, a Szabadító együttérzőn kijelentette:

„Ha valaki jőni akar én utánam, tagadja meg magát és vegye fel az ő keresztjét, és kövessen engem.

Mert a ki meg akarja tartani az ő életét, elveszti azt; a ki pedig elveszti az ő életét én érettem, megtalálja azt.

Mert mit használ az embernek, ha az egész világot megnyeri is, de az ő lelkében kárt vall? Avagy micsoda váltságot adhat az ember az ő lelkéért?”[4]

E kijelentésén keresztül a Szabadító kihangsúlyozta, hogy mindazoknak, akik hajlandók Őt követni, meg kell tagadniuk magukat, és uralniuk kell vágyaikat, kívánságaikat, illetve szenvedélyeiket, feláldozva mindent, még akár az életüket is, ha szükséges, teljes mértékben alárendelve magukat az Atya akaratának – ahogyan azt Ő is tette.[5] Valójában ez az ár, amelyet egy lélek szabadításáért fizetni kell. Jézus tudatosan és átvitt értelemben használta egy kereszt jelképét, hogy segítsen tanítványainak jobban megérteni, mit jelent valójában az áldozat és az Úr ügye iránti elkötelezettség. A kereszt képe közismert volt tanítványai és a Római Birodalom lakói körében, hiszen a rómaiak a keresztre feszítés áldozatait arra kényszerítették, hogy saját maguk vigyék a keresztjüket, illetve a keresztgerendát a kivégzés helyszínére.[6]

Csupán a Szabadító feltámadása után nyílt meg a tanítványok értelme, hogy mindazt megértsék, amit leírtak Róla,[7] illetve amit tőlük elvártak onnantól kezdve.[8]

Hasonlóképpen mindannyiunknak, fivéreim és nővéreim, meg kell nyitnunk az elménket és a szívünket, hogy teljesebb mértékben érthessük meg a keresztünk felvételének és az Ő követésének vonatkozásait. A szentírásokból megtudjuk, hogy azok, akik fel kívánják venni a keresztjüket, oly módon szeretik Jézus Krisztust, hogy megtagadnak maguktól minden istentelenséget, minden világi sóvárgást, és betartják az Ő parancsolatait.[9]

Eltökéltségünk arra, hogy feladjunk minden Isten akaratával ellentéteset, feláldozzunk mindent, amire kérnek, valamint hogy igyekezzünk követni az Ő tanításait – segíteni fog nekünk kitartani Jézus Krisztus evangéliumának ösvényén, még a megpróbáltatásokkal, lelkünk gyengeségeivel, illetve a társadalmi nyomással, valamint az Ő tanításait ellenző világi elgondolásokkal szemben is.

Azok számára például, akik még nem találták meg örökkévaló társukat, így esetleg magányosnak és reménytelennek éreznék magukat, illetve azok számára, akik elváltak, ezért az elhagyatottság és elfeledettség érzéseivel küzdenek, biztosítalak benneteket, hogy a Szabadító azon felhívásának elfogadása, miszerint vegyétek magatokra a kereszteteket, és kövessétek Őt, azt jelenti, hogy hittel haladtok tovább az Úr ösvényén, megőrizve a méltóság mintáját, és nem merülve el a világi szokásokban, amelyek végül megfosztanának az Isten szeretetébe és irgalmába vetett reménységtől.

Ugyanezen tantételek vonatkoznak azokra közületek, akik vonzódást tapasztaltok saját nemetek iránt, és elkeseredettnek, valamint tehetetlennek érzitek magatokat. Néhányotok pedig talán emiatt úgy érezi, hogy Jézus Krisztus evangéliuma többé már nem vonatkozik rátok. Ha ez a helyzet, akkor biztosítani szeretnélek benneteket arról, hogy mindig van remény az Atyaistenben és az Ő boldogságtervében, Jézus Krisztusban és az Ő engesztelésében, valamint az Ő szeretetteljes parancsolatai szerinti életben. Az Ő tökéletes bölcsességében, hatalmában, igazságosságában és irgalmában az Úr Magáévá pecsételhet bennünket, hogy majd az Ő színe elé vitethessünk, és örökké tartó szabadításunk lehessen, amennyiben állhatatosak és szilárdak vagyunk a parancsolatok betartása terén,[10] valamint mindig bővelkedünk jó cselekedetekben.[11]

Azok számára, akik súlyos bűnöket követtek el, ugyanezen felhívás elfogadása többek között azt jelenti, hogy megalázkodtok Isten előtt, hogy tanácskoztok a megfelelő egyházi vezetőkkel, illetve megbánjátok és elhagyjátok a bűneiteket. E folyamat megáldja mindazokat is, akik korlátozó függőségekkel küzdenek, akár ópiátokról, drogokról, alkoholról, akár pornográfiáról legyen is szó. E lépések közelebb hoznak a Szabadítóhoz, aki végül megszabadíthat a bűntudattól, a bánattól, illetve a lelki és fizikai rabságtól. Kérhetitek továbbá a családotok, a barátaitok, valamint hozzáértő orvosi és tanácsadó szakemberek támogatását is.

Kérlek, sohase adjátok fel, az egymást követő kudarcok után sem, és soha ne tekintsetek úgy magatokra, mint aki képtelen elhagyni a bűnt, illetve legyőzni a függőséget. Nem adhatjátok fel a próbálkozást, tovább élve gyengeségben és bűnben! Mindig igyekezzetek a tőletek telhető legjobbra, tetteitekkel kinyilvánítva a vágyatokat a belső edény megtisztítására, ahogyan a Szabadító is tanította.[12] Bizonyos kihívásokra a megoldások olykor hosszú hónapok folyamatos erőfeszítései után érkeznek. A Mormon könyvében található ígéret, mely szerint „kegyelem által szabadítanak meg minket, mindaz után, amit meg tudunk tenni”[13], e körülmények között mindannyiunkra vonatkozik. Ne feledjétek, hogy a Szabadító kegyelmi ajándéka „nem korlátozódik szükségszerűen időben a mindaz »után«-ra, amit meg tudunk tenni. Elnyerhetjük kegyelmét saját erőfeszítéseink kimerítése előtt, közben és után is.”[14]

Bizonyságomat teszem arról, hogy miközben folyamatosan törekszünk kihívásaink legyőzésére, Isten megáld majd bennünket a gyógyuláshoz szükséges hit ajándékával, valamint a csodák tevésével.[15] Megteszi majd értünk azt, amit mi nem tudunk magunkért megtenni.

Továbbá azok számára, akik keserűséget, dühöt vagy sértettséget éreznek, illetve akiket leláncol a bánat olyasmi miatt, amiről úgy érzik, nem megérdemelt, számukra felvenni a keresztet és követni a Szabadítót annyit tesz, hogy igyekeznek félretenni ezeket az érzéseket, majd az Úr felé fordulni, hogy Ő megszabadíthassa őket ettől a gondolkodásmódtól, és segítsen békességre lelniük. Sajnos, ha ragaszkodunk ezekhez a negatív érzésekhez és érzelmekhez, arra ébredhetünk, hogy az Úr Lelkének már nincs többé hatása az életünkre. Nem tarthatunk bűnbánatot mások helyett, viszont megbocsáthatunk nekik – ha ellenállunk annak, hogy a nekünk kárt okozók túszai legyünk.[16]

A szentírások azt tanítják, hogy létezik kiút ezekből a helyzetekből – ha kérjük Szabadítónkat, hogy segítsen nekünk sziklaszívünket új szívre cserélni.[17] Ahhoz, hogy ez megtörténjen, az Úr elé kell járulnunk a gyengeségeinkkel,[18] majd az Ő segítségéért és megbocsátásáért kell folyamodnunk;[19] különösképpen azon szent pillanatban, amikor vasárnaponként az úrvacsorából veszünk. Döntsünk úgy, hogy törekszünk az Ő segítségére, valamint megtesszük a fontos, bár nehéz lépést azzal, hogy megbocsátunk a nekünk kárt okozóknak, hogy a sebeink gyógyulni kezdhessenek. Megígérem nektek, hogy ha így tesztek, éjszakáitok telve lesznek azzal az enyhüléssel, amelyet az Úrral békességben élő elme biztosít.

Joseph Smith próféta, miközben 1839-ben Liberty fogházában raboskodott, egy levelet írt az egyháztagokhoz, amely minden ilyen helyzetben és körülményben igencsak alkalmazható jövendöléseket tartalmaz. Azt írta: „Minden trón és birodalom, fejedelemség és hatalom kinyilatkoztatásra kerül és azokra száll, akik hősiesen kitartottak Jézus Krisztus evangéliumáért.”[20] Éppen ezért azok, fivéreim és nővéreim, akik magukra vették a Szabadító nevét, bíznak az Ő ígéreteiben, valamint mindvégig kitartanak, megszabadíttatnak[21] és Istennel lakhatnak majd a soha véget nem érő boldogság állapotában.[22]

Fivérek és nővérek, mindannyian szembekerülünk olyan súlyos körülményekkel az életünk során, amelyek a szomorúság, a tanácstalanság és a reménytelenség érzését keltik bennünk, sőt olykor el is gyengítenek bennünket. Ezen érzések némelyike arra késztethet bennünket, hogy kérdőre vonjuk az Urat: „Miért tapasztalom meg ezeket a helyzeteket?” Vagy: „Miért nem teljesülnek az elvárásaim? Végtére is én minden tőlem telhetőt megteszek, hogy hordozzam a keresztem és kövessem a Szabadítót.”

Kedves barátaim, emlékeznünk kell arra, hogy a keresztünk felvételéhez hozzá tartozik az alázat, illetve a bizalom Istenben és az Ő végtelen bölcsességében. El kell ismernünk, hogy Ő ismer mindannyiunkat és a szükségleteinket is. Szükséges elfogadnunk még azt a tényt is, hogy az Úr időzítése különbözik a miénktől. Előfordul, hogy egy áldásra törekszünk, és eközben határidőt szabunk az Úrnak. Nem tehetjük függővé az Iránta való hithűségünket azzal, hogy határidőt adunk Neki a vágyaink megválaszolására. Amikor így teszünk, a kétkedő nefitákra hasonlítunk a régi időkből, akik azzal űztek csúfot fivéreikből és nővéreikből, hogy kijelentették: már elmúlt a lámánita Sámuel szavai beteljesedésének ideje – ezzel pedig összezavarták a hívőket.[23] Eléggé bíznunk kell az Úrban ahhoz, hogy elcsendesedjünk, és tudjuk, hogy Ő Isten, hogy Ő minden dolgot tud, és hogy szintén tud mindannyiunkról.[24]

A közelmúltban alkalmam nyílt szolgálatot nyújtani egy özvegy nővérnek, akit Franca Calamassinak hívnak, és aki egy komolyan korlátozó betegségtől szenved. Calamassi nővér volt az első a családjában, aki csatlakozott Jézus Krisztus visszaállított egyházához. Bár a férje sohasem keresztelkedett meg, beleegyezett, hogy találkozzon a misszionáriusokkal, és gyakran részt vett az egyházi gyűléseken. E körülmények ellenére Calamassi nővér hithű maradt, és négy gyermekét Jézus Krisztus evangéliuma szerint nevelte. Egy évvel férje halála után Calamassi nővér elvitte gyermekeit a templomba, ahol szent szertartásokon vettek részt, és családként összepecsételték őket. Az ezen szertartásokhoz kapcsolódó ígéretek hatalmas reményt, örömet és boldogságot hoztak számára, mely segített neki tovább folytatni az életét.

Amikor a betegség első jelei megmutatkoztak, püspöke egy áldást adott neki. Ez alkalommal elmondta a püspöknek, hogy kész elfogadni az Úr akaratát, kifejezve hitét a gyógyulásra és arra is, hogy mindvégig viselje betegségét.

Látogatásom során, Calamassi nővér kezét fogva és szemébe nézve angyali ragyogást láttam az arcán, mely tükrözte bizonyosságát Isten tervében, valamint tökéletesen ragyogó reménységét az Atya szeretetében és számára alkotott tervében.[25] Éreztem szilárd eltökéltségét, hogy kitartson hitében mindvégig azáltal, hogy felveszi keresztjét mindazon kihívások ellenére, amelyekkel szembenézett. E nővér élete az ő Krisztusról való bizonysága, a hitének és az Őhozzá való elkötelezettségének kijelentése.

Fivérek és nővérek! Szeretném tanúságomat tenni nektek arról, hogy a keresztünk felvétele és a Szabadító követése megköveteli tőlünk, hogy kövessük az Ő példáját, valamint igyekezzünk Hozzá hasonlóvá válni,[26] türelmesen szembenézve az élet körülményeivel, megtagadva és megvetve a természetes ember kívánságait, valamint várva az Úrra. A zsoltáríró ezt írta:

„Várjad az Urat, légy erős; bátorodjék szíved és várjad az Urat.”[27]

„Segítségünk és paizsunk ő.”[28]

Bizonyságomat teszem, hogy a Mester lábnyomát követni, valamint Őrá várni, aki az életünk végső gyógyítója – megnyugosztja a lelkünket, és megkönnyíti a terheinket.[29] Ezekről teszem a bizonyságomat Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

Lásd Máté 11:29–30, Jakab 2:24; 2 Nefi 25:23. ↩

Lásd Máté 16:21. ↩

Máté 16:22. ↩

Máté 16:24–26. ↩

Lásd János 6:38. ↩

Lásd János 19:16–17. ↩

Lásd Márk 16:17–20; Lukács 24:36–53. ↩

Lásd Máté 28:19–20. ↩

Lásd Joseph Smith fordítás, Máté 16:25–29 (a Tanulmányi segédletekben); lásd még Szentíráskalauz: vágy, természetes ember, érzéki, érzékiség, gonosz, gonoszság, scriptures.ChurchofJesusChrist.org. ↩

Lásd Alma 1:25. ↩

Lásd Móziás 5:15. ↩

Lásd Alma 60:23. ↩

2 Nefi 25:23. ↩

Lásd Bruce C. Hafen, The Broken Heart: Applying the Atonement to Life’s Experiences (1989), 155–56. ↩

Lásd Tan és szövetségek 46:19, 21. ↩

Lásd Neal A. Maxwell, “Repentance,” Ensign, Nov. 1991, 32. ↩

Lásd Ezékiel 18:31; 36:26. ↩

Lásd Ether 12:27. ↩

Lásd 1 Nefi 7:21. ↩

Tan és szövetségek 121:29. ↩

Lásd 3 Nefi 27:6. ↩

Lásd Móziás 2:41. ↩

Lásd 3 Nefi 1:4–7. ↩

Lásd Tan és szövetségek 101:16. ↩

Lásd 2 Nefi 31:20. ↩

Lásd Máté 5:48; 3 Nefi 12:48; 27:27. ↩

Lásd Zsoltárok 27:14. ↩

Lásd Zsoltárok 33:20. ↩

Lásd Máté 11:30; Móziás 24:14. ↩